---
date: 2021-11-03
---



# TheGuardian: 大監控時代下的記者
### 原文標題：可拋棄手機、假信源和“邪惡雙子”攻擊：大監控時代下的記者工作

作者：Bradley Hope  
譯者：atgfw   
原文：https://www.theguardian.com/commentisfree/2021/jul/22/burner-phones-fake-sources-evil-twin-attacks-journalism-surveillance  

> 譯注：2021年7月以色列軟件公司 NSO Group 的 Pegasus 間諜軟件被爆光，不少記者、政治人物都中招。原文是《華爾街日報》前記者 Bradley Hope （自己也中招了）所遭受過的監控手段的分享，很值得學習。本文進行了編譯，還嘗試給出對策。  


去年我（Bradley）準備從倫敦飛往一個中東國家進行一個敏感議題的報道。當時我並沒有為我的自身安全而擔心 —— 但現在我必須得採取額外措施來保護我的數據的安全。  

帶上我的個人電腦和手機肯定是不可能的了。相反我帶了個全新的手機。我確保我沒從這部手機上登錄任何帳號。我也不會在這台手機上存任何號碼。在我出發前，我建了個臨時電郵郵箱，本次行程專用，用於讓信源聯繫我。  

> 關鍵詞：“空”手機，不登錄帳號，不存通訊錄，使用臨時/一次性通訊軟件帳號（通常註冊一個免費的 email 是最容易的且零成本的；此外有些（但很少）通訊軟件支持零門檻註冊帳號（如 Matrix 類型的客戶端 Element），只要想個用戶名就行了，甚至不需要郵箱/手機號）。

反偵查手段，通常都是那些在涉及國家安全或連結敏感的政府吹哨者的記者們經常用到。但現在所有記者領域都有必要來使用了。  

在強大的政府級別的計算機滲透軟件和相關服務的威脅下，記者們顯得越來越容易受到攻擊了。任何相信調查記者的價值的人，都在為全世界的調查記者們所處的緊急狀況而擔憂。  

⋯⋯

在諸如墨西哥、阿富汗和菲律賓的記者遇到的是最嚴重的威脅，包括暗殺和判監。但綜觀全世界——美國和英國也不例外—— 數字安全是個很現實的問題，因為當前電腦和手機攻擊的私有化越來越普遍了。  

我很幸運《華爾街日報》很看重數字安全的問題，並讓我在報導敏感議題期間每六個月換一次手機。當然這樣還不太夠。 

> 關鍵詞：可拋棄的手機（burner phone），可以理解成價格低廉、扔掉或毀壞也不可惜的手機（安卓或二手 iphone）。甚至可以用非智能手機（有的同樣可以收發郵件）。  

僅僅在過去的四年時間裡，我曾被一個我想是記者同行的人悄悄地紀錄我的一次午餐會議（後來我還看到了完整的錄音文字紀錄）；以及被一些曾為政府執法部門工作過的私家偵探物理跟蹤；還有一次，一個假的吹哨者聯繫上了我，給了一些帶著惡意軟件的文檔；還有，我也經常在我的個人 Gmail 郵箱收到谷歌的關於國家黑客入侵我郵箱的告警郵件。  

> 關鍵詞：防竊聽；防惡意軟件 —— 使用 live 操作系統（和惡意軟件清除工具如 Dangerzone）

為了保護我自己，我使用的軟件一旦有更新我就去更新，並使用加密通訊軟件如 Signal。我還買了一堆可拋棄手機（burner phone），送給我的一些敏感信源，TA們需要聯繫我。 

> 關鍵詞：保持軟件更新  

我甚至自費僱了一個前政府監控專家來訓練我躲避監控。我們在倫敦的大街上疲憊地亂逛，討論可能的場景。但我一直以來的印象是這樣的： 每天在世界上各主要城市之間，總有四五個團隊的人在追蹤商務人士、政客和記者，確定他們都在和誰見面，他們互相之間都說了什麼。  

我問我的這個專家如果他是受僱追蹤我的人的話，他會怎樣進入我的手機。他說其中一個方法就是他會跟著我進入一個地鐵站，背著背包，背包裡有個功率強大的 WIFI 發射裝置（熱點），並設置成地鐵站裡跟我的移動服務商的 WIFI 熱點同名的熱點。這樣我的手機就會自動連上這個假的熱點，網路流量都從這裡經過了，並且手機不會發現連錯了的。然後我的手機就會立馬被惡意軟件攻破了。  

我也曾聽過一個政治異見人士說過他發現他的家門口停了一輛很可疑的摩托車。當叫來警察來查看這輛車時，他們發現車上裝著一個 WIFI 路由器，熱點名稱跟他家的 WIFI 名稱一模一樣。其實關於這種攻擊手段有個名字：“邪惡雙子”。  

> 關鍵詞：養成好習慣：出門在外不用 WIFI 就把手機上的開關關閉（當然手機無法識別假的/同名的 WIFI 熱點這個目前還不能從技術上解決，~~只能肉眼去識別~~ —— 一些辦法是為熱點設置密碼並經常更換名稱和密碼、經常對手機裡保存的熱點進行清理、盡量不去使用公共場所的 WIFI，尤其是名稱很大眾又不設密碼的熱點；原理是手機會掃描周圍是否有曾連接過的熱點，如果掃到同名的（且密碼相同）就會自動連接；當然如果真的熱點無密碼的話，假的同名熱點無密碼也會自動連上）

那麼要為這些令人擔憂的情況做個結論的話，就是簡單一句：go oldschool（用回老方法）。記者們通常有各種神通廣大之處，但要記住往往手機就是你們身上最弱的一個地方。（採取一些措施對付手機帶來的隱患）通常會讓平時的工作變得很耗時且很煩心，但有時這就是為了能盡職地報導一些敏感議題而能採取的唯一途徑。  
> 關鍵詞：oldschool —— 用非智能手機（如果可能的話，手機只做打電話/發短信/作為 WIFI 熱點用，其他操作皆在電腦進行）；同時由於手機還有很多其他隱患，如基站物理定位、手機的數據不易徹底刪除，需要訓練自己減少對手機的依賴，如 Bradley 一樣，出門（特別是跨國旅行）帶的不是自己常用的手機，是“空空如也”的（也不一定是新的，可以是 reset 過的）手機。























